%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans ce chapitre deux types de sous-graphes importants et les liens avec la notion de coloration. Pour la notion de stable, le nom a été choisi mais d'autres noms existent : coclique, anticlique, ensemble indépendant \dots L'indice de Grundy n'est pas usuel ; son introduction permet dans la suite une simplification des énoncés.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Définitions}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Cliques}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Cliques}{}
\begin{itemize}
\item Une clique d'un graphe $G=(S, A)$ est une partie non vide

$S'=\{s_1, s_2, \ldots, s_p\}$ de $S$ tel que, pour tous $1\le i <j\le p$, $s_i \sim  s_j$.

Une $p$-clique \index{$p$-clique} est une clique de cardinal $p$.

\item Une clique est maximale s'il n'existe pas de clique la contenant strictement.

\item Le cardinal maximum d’une clique  de $G$ est noté $\omega(G)$.\index{$\omega(G)$}
\end{itemize}
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Parties d'une clique][exo:clique]
Prouver qu'un sous-ensemble non vide d'une clique est une clique.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
$S'$ est une clique et $\emptyset \ne S''\subset S'$.

Si $s$ et $t$ appartiennent à $S''$ alors ils appartiennent à $S'$ donc $s\sim t$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\subsubsection*{Exemple : graphe $G_0$}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\foreach \i in {0, 2, 4, 6} \node[s] (\i) at (\i, 0) {\i};
\foreach \i in {1, 3, 5} \node[s] (\i) at (\i, 1.866) {\i};
\draw (0) --(2) -- (4) -- (6) -- (5)-- (4) -- (3) -- (2) -- (1) -- (0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
Les cliques sont les singletons, les paires de sommets adjacents ainsi que les triangles $\{0, 1, 2\}$,  $\{2, 3, 4\}$ et $\{4, 5, 6\}$. Ainsi $\omega(G) = 3$.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}
Donner un exemple de graphe connexe $G$ possédant une clique maximale qui n'est pas de cardinal $\omega(G)$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
On joint deux cliques de cardinaux différents. Dans l'exemple ci-contre, $\{0, 1, 2\}$ est une clique et $\omega(G) = 3$ mais $\{2, 3\}$ est une clique maximale de cardinal 2.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[s] (0) at (0, 0) {0};
\node[s] (1) at (1, 1.866) {1};
\node[s] (2) at (2, 0) {2};
\node[s] (3) at (4, 0) {3};
\draw (3) --(2) -- (1) -- (0) -- (2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Cliques et graphes induits][exo:cliquesInduites]
  \begin{enumerate}
    \item Prouver que $S'$ est une clique de $G$ si et seulement si $G[S']$ est un graphe complet (de type $K_p$).
    \item Prouver que les cliques de $G[S']$ sont aussi des cliques de $G$.
    \item Prouver que si $C$ est une clique de $G$ alors $C\cap S'$ est vide ou est une clique de $G[S']$.
  \end{enumerate}
  %-------------------------------------------------------------------------------
  \reponse
  %-------------------------------------------------------------------------------
  \begin{enumerate}
    \item Si $S'$ est une clique alors tous les sommets de $S'$ sont adjacents deux à deux donc $G[S']$ est complet.
    Inversement, si $G[S']$ est complet, alors pour tous $(s, t)\in S'^2$, $s\sim t$ donc $S'$ est une clique.

    \item Si $C$ est une clique de $G[S']$ alors $C\subset S'$ donc

    $G[C]=\bigl(G[S']\bigr)[C]$ est complet : $C$ est une clique de $G$.

    \item Si $C$ est une clique de $G$ et $S'\cap C\ne \emptyset$ alors $S'\cap C$ est une clique de $G$ (exercice \ref{exo:clique} du chapitre 1).

    Ainsi $G[S'\cap C]$ est complet donc, comme $S'\cap C\subset S'$, $G[S'\cap C] =\bigl(G[S']\bigr)[C\cap S']$ est complet : $C\cap S'$ est une clique de $G[S']$.
  \end{enumerate}
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Cliques d'une union disjointe][exo:cliquesUD]
  Soit $G =G_1\oplus G_2\oplus \cdots \oplus G_p$ avec $G_i=$ connexe. On note $G_i=(S_1, A_i)$.

  \begin{itemize}
    \item Prouver que $C$ est une clique de $G$ si et seulement si

    il existe $i\in \{1, 2, \ldots, p\}$ tel que $C\subset S_i$ et $C$ est une clique de $G_i$.
    \item Prouver que $\omega(G)=\text{max}\bigl\{\omega(G_i)\ ;\ 1\le i \le p\bigr\}$.
    \item Prouver que $\displaystyle \theta(G) = \sum_{i=1}^p \theta(G_i)$.
  \end{itemize}
  %-------------------------------------------------------------------------------
  \reponse
  %-------------------------------------------------------------------------------
  \begin{itemize}
    \item Si $C$ est une clique alors $G[C]$ est connexe donc, d'après la propriété 2. du théorème \ref{thm:propCC}, $G[C]$ est un sous-graphe d'un $G_i$ donc $C\subset S_i$.

    Alors, d'après l'exercice \ref{exo:cliquesInduites}, $C\cap S_i=C$ est une clique de $G_i$.

    Inversement, une clique de $G_i$ est une clique de $G$, c'est l'exercice \ref{exo:cliquesInduites}.

    \item Un clique de $G$ de cardinal maximal est donc une clique d'un $G_i$ et le maximum est atteint pour $\omega(G_i)$ maximal.

    \item Une partition par cliques de $G$ est obtenue en faisant l'union de partitions par cliques des $G_i$. Le cardinal minimal est obtenu une partition de cardinal minimal pour chaque $G_i$.
  \end{itemize}
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Cliques d'une jointure][exo:cliquesJ]
  Soit $G =G_1\otimes G_2\otimes \cdots \otimes G_p$ avec $G_i=$ contraconnexe. On note $G_i=(S_1, A_i)$.

  \begin{itemize}
    \item Prouver que $C$ est une clique de $G$ si et seulement si

    $C\cup S_i$ est vide ou est une clique de $G_i$ pour tout $i$.

    \item Prouver que $\displaystyle \omega(G) = \sum_{i=1}^p \omega(G_i)$.

    \item Prouver que $\theta(G)=\text{max}\bigl\{\theta(G_i)\ ;\ 1\le i \le p\bigr\}$.
  \end{itemize}
  %-------------------------------------------------------------------------------
  \reponse
  %-------------------------------------------------------------------------------
  \begin{itemize}
    \item D'après l'exercice \ref{exo:cliquesInduites}, $C\cup S_i$ est vide ou est une clique de $G_i$ pour tout $i$ pour toute clique $C$ de $G$.

    Inversement on suppose que  $C\cup S_i$ est vide ou est une clique de $G_i$ pour tout $i$. Pour $s, t\in C$il existe $i$ et $j$ tels que $s\in S_i$ et $t\in S_j$
    \begin{itemize}
      \item si $i=j$ alors $s, t\in C\cap S_i$, qui est une clique, donc $s\sim t$,
      \item si $i\ne j$ alors $s\sim t$ par définition de la jointure.
    \end{itemize}
    Dans les 2 cas on a $s\sim t$ donc $C$ est une clique.

    \item On note $\displaystyle \Omega =\sum_{i=1}^p \omega(G_i)$. Une clique est donc une union de cliques des $G_i$, chacune de cardinal $\omega(G_i)$ au plus, d'où $\displaystyle \omega(G) \le \Omega$. Si on choisit une clique de cardinal $\omega(G_i)$ dans chaque $G_i$ leur union est de cardinal $\displaystyle \Omega$ d'où $\displaystyle \omega(G) \ge \Omega$ ; on en déduit l'égalité.


    \item On note $K= \text{max}\bigl\{\theta(G_i)\ ;\ 1\le i \le p\bigr\}$.

    Si $(C_1, C_2, \ldots, C_p)$ est une partition par cliques de $G$ alors $(C_1\cap S_i, C_2\cap S_i, \ldots, C_p\cap S_i)$ est une partition par cliques de $G$ comportant au plus $p$ cliques car certaines intersections peuvent être vides. On a donc $p\ge \theta(G_i)$ pour tout $i$ d'où $p \ge K$ pour toute partition par cliques de $G$ et $\theta(G)\ge K$.

    Pour chaque $i$ on considère une partition par cliques de $G_i$ qu'on complète par des ensembles vides pour obtenir $K$ termes :

    $(C_{i, 1}, C_{i, 2}, \ldots, C_{i,K})$, $C_{i, j}=\emptyset$ pour $\theta(G_i) < j \le k$.

    Si on pose $\displaystyle C_k=\bigcup_{i=1}^K C_{i, k}$ alors $C_k$ est une clique de $C$ et $(C_1, C_2, \ldots, C_k)$
    est une partition par cliques de $G$ donc $K\ge \theta(G)$ d'où l'égalité.
  \end{itemize}
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Partition par cliques}{}
\begin{itemize}
\item Une partition par cliques d'un graphe $G=(S, A)$ est une suite $(S_1, S_2, \ldots, S_p)$ de cliques disjointes dont l'union est égale à $S$.
\item L'indice de partition par cliques de $G$, $\theta(G)$, \index{$\theta(G)$} est le cardinal minimal d'une partition par cliques de $G$.
\end{itemize}
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans le graphe $G_0$ ci-dessus $\bigl(\{0, 1\},\{2,3\},\{4,5\},\{6\}\bigr)$ est une partition par cliques, ainsi que $\bigl(\{0, 1, 2\}, \{3, 4\},\{5, 6\}\bigr)$.
Comme le graphe a 7 sommets et qu'une clique en contient au plus trois, on a besoin de 3 cliques au moins pour obtenir une partition. Comme il existe une partition a 3 cliques, on en déduit $\theta(G) = 3$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Remplissage par cliques][thetaOmega]
Prouver qu'on a $\omega(G)\cdot \theta(G)\ge n$ pour un graphe $G$ d'ordre $n$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
Si $G=(S, A)$ est un graphe d'ordre $n$, on considère une partition par cliques de $G$ de cardinal minimal $p=\theta(G)$ : $(S_1, S_2, \ldots, S_p)$.

On a $\displaystyle S =\bigsqcup_{i=1}^n S_i$ donc $\displaystyle |S|= \sum_{i=1}^n |S_i|$. Or chaque clique est de cardinal au plus $\omega(G)$ d'où $\displaystyle |S|\le \sum_{i=1}^n \omega(G)=p\cdot\omega(G) = \theta(G)\cdot \omega(G)$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Stables}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
La notion duale de clique est celle d'un stable.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Stables}{}
\begin{itemize}
\item Un stable d'un graphe $G=(S, A)$ est un sous-ensemble non vide
$S'=\{s_1, s_2, \ldots, s_p\}$ de $S$ tel que, pour tous $1\le i, j\le p$, $s_i \not\sim s_j$.

Une $p$-stable\index{$p$-stable} est un stable de cardinal $p$.

\item Un stable est maximale s'il n'existe pas  de stable la contenant strictement.

\item Le cardinal maximum d’un stable de $G$ est noté $\alpha(G)$.\index{$\alpha(G)$}
\end{itemize}
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Parties d'un stable][exo:stable2]
Prouver qu'un sous-ensemble non vide d'un stable est un stable.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
$S'$ est un stable et $\emptyset \ne S''\subset S'$. Si $s$ et $t$ appartiennent à $S''$ alors ils appartiennent à $S'$ donc $s\not\sim t$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Stables et graphes induits][exo:stablesInduits]
  \begin{enumerate}
    \item Prouver que $S'$ est un stable de $G$ si et seulement si $G[S']$ est un graphe sans arête (de type $E_p$).
    \item Prouver que les stables de $G[S']$ sont aussi des stables de $G$.
    \item Prouver que si $C$ est un stable de $G$ alors $C\cap S'$ est vide ou est un stable de $G[S']$.
  \end{enumerate}
  %-------------------------------------------------------------------------------
  \reponse
  %-------------------------------------------------------------------------------
  \begin{enumerate}
    \item Si $S'$ est un stable alors $G[S']$ est sans arête.

    Inversement, si $G[S']$ est sans arête, alors pour tous $(s, t)\in S'^2$, $s\not\sim t$ donc $S'$ est un stable.

    \item Si $C$ est un stable de $G[S']$ alors $\bigl(G[S']\bigr)[C]$ est sans arête or $C\subset S'$ implique $G[C] = \bigl(G[S']\bigr)[C]$  : $C$ est un stable de $G$.

    \item Si $C$ est un stable de $G$ et $S'\cap C\ne \emptyset$ alors $S'\cap C$ est un stable de $G$ (exercice \ref{exo:stable2} du chapitre 1).

    Ainsi $G[S'\cap C]$ est sans arête donc, comme $S'\cap C\subset S'$,

    $G[S'\cap C] =\bigl(G[S']\bigr)[C\cap S']$ est sans arête : $C\cap S'$ est un stable de $G[C]$.
  \end{enumerate}
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Exemple][exo:g1]
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 1.5]
\foreach \i in {0, 1, 2} \node[s] (\i) at (\i, 0) {\i};
\foreach \i in {3, 4, 5} \node[s] (\i) at (\i-3, 1) {\i};
\draw (0) --(1) -- (2) -- (4) (5) -- (4) -- (3) -- (1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
Déterminer les stables du graphe $G_1$ ci-contre ainsi que les stables maximaux.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{itemize}
   \item Les ensembles à un seul sommets sont des stables triviaux.
   \item Les paires de sommets non adjacents  sont des stables : $\{0, 2\}$, $\{0, 3\}$, $\{0, 4\}$, $\{0, 5\}$, $\{1, 4\}$, $\{1, 5\}$, $\{2, 3\}$, $\{2, 5\}$ et $\{3, 5\}$.
   \item Les stables à 3 sommets sont $\{0, 2, 3\}$, $\{0, 2, 5\}$, $\{0, 3, 5\}$ et $\ 2, 3, 5\}$.
   \item Ce sont les parties à 3 éléments du stable $\{0, 2, 3, 5\}$, qui est maximal.
\end{itemize}

Ainsi $\alpha(G)=4$. L'autre stable maximal est $\{1, 4\}$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Stables d'une union disjointe][exo:stablesUD]
  Soit $G =G_1\oplus G_2\oplus \cdots \oplus G_p$ avec $G_i=$ connexe. On note $G_i=(S_1, A_i)$.

  \begin{itemize}
    \item Prouver que $C$ est un stable de $G$ si et seulement si

    $C\cup S_i$ est vide ou est un stable de $G_i$ pour tout $i$.

    \item Prouver que $\displaystyle \alpha(G) = \sum_{i=1}^p \alpha(G_i)$.

    \item Prouver que $\chi(G)=\text{max}\bigl\{\chi(G_i)\ ;\ 1\le i \le p\bigr\}$.
  \end{itemize}
  %-------------------------------------------------------------------------------
  \reponse
  %-------------------------------------------------------------------------------
  \begin{itemize}
    \item  D'après l'exercice \ref{exo:stablesInduits} on sait que, si $C$ est un stable et $C\cap S_i\ne \emptyset$, alors $C\cap S_i$ est un stable de $G_i$.

    Inversement si $C\cup S_i$ est vide ou est un stable de $G_i$ pour tout $i$, alors pour $s, t\in C$ on a $s\in S_i$ et $t\in S_j$
    \begin{itemize}
      \item si $i=j$, $s, t\in C\cap S_i$ qui est un stable donc $s\not\sim t$,
      \item si $i\ne j$ alors $s\not\sim t$ par définition de l'union disjointe.
    \end{itemize}

    Dans les deux cas $s$ et $t$ ne sont pas adjacentss : $C$ est un stable..

    \item Un stable est donc obtenu en faisant l'union  de stables des $G_i$, le cardinal maximal est obtenu en choisissant un stable de cardinal maximal dans chacun des $G_i$.

    \item Il est plus simple de raisonner en termes de colorations.

    On note $K=\text{max}\bigl\{\chi(G_i)\ ;\ 1\le i \le p\bigr\}$.

    Une $k$-coloration de $G$ donne, par restriction à $S_i$, une $k$ coloration de chaque $G_i$ donc on doit avoir $k\ge \chi(G_i)$ pour tout $i$ d'où $k\ge K$ puis $\chi(G)\ge K$.

    Inversement si on choisit une coloration optimale, $c_i$, pour chaque $G_i$, elle permet de définir une coloration sur $G$ avec $c(s)=c_i(s)$ si $s\in S_i$. En effet si on a $s, t\in S_i$ et $c(s)=c(t)$ alors $c_i(s)=c_i(t)$ donc $s\not\sim t$ et on a toujours $s\not\sim t$ si $s\in S_i$ et $t\in S_j$ avec $i\ne j$. On obtient ainsi une $K$-coloration donc $\chi(G)\le K$ d'où l'égalité.
  \end{itemize}
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Complémentaires de cliques et de stables}{cliquesStablesComp}
  Les stables (resp. les cliques) de $\overline G$ sont les cliques (resp. les stables) de $G$.

  $\omega\bigl(\overline G\bigr) = \alpha(G)$, $\alpha\bigl(\overline G\bigr) = \omega(G)$, $\theta\bigl(\overline G\bigr) = \chi(G)$, $\chi\bigl(\overline G\bigr) = \theta(G)$,
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
  $S'$ est une clique de $G$ si et seulement si l'ensemble des arêtes de $G[S']$ est $\pp(S')$ donc si et seulement si l'ensemble des arêtes de $\overline{G[S']}=\bigl(\overline G\bigr)[S']$ est vide c'est-à-dire $S'$ est un stable de $\overline G$.

  Les cliques de $\overline G$ sont donc les stables de $\overline {\bigl(\overline G\bigr)}=G$.

  Les égalités en découlent.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Stables d'une jointure][exo:stablesJ]
  Soit $G =G_1\otimes G_2\otimes \cdots \otimes G_p$ avec $G_i=$ contraconnexe. On note $G_i=(S_1, A_i)$.

  \begin{itemize}
    \item Prouver que $C$ est un stable de $G$ si et seulement si

    il existe $i\in \{1, 2, \ldots, p\}$ tel que $C\subset S_i$ et $C$ est un stable de $G_i$.

    \item Prouver que $\alpha(G)=\text{max}\bigl\{\alpha(G_i)\ ;\ 1\le i \le p\bigr\}$

    \item Prouver que $\displaystyle \chi(G) = \sum_{i=1}^p \chi(G_i)$.
  \end{itemize}
  %-------------------------------------------------------------------------------
  \reponse
  %-------------------------------------------------------------------------------
  On peut écrire une démonstration directe mais aussi utiliser la dualité du complémentaire avec l'exercice \ref{exo:cliquesUD}.

  Cela était possible aussi dans l'exercice précédent en utilisant l'exercice \ref{exo:stablesUD}.

  \begin{align*}
    \text{\bullet\ $C$ est un stable de $G$}
    &\iff \text{$C$ est une clique de $\overline G=\overline{G_1} \oplus \cdots \oplus \overline{G_1}$}\\
    &\iff \text{il existe $i$ tel que $C\subset S_i$ et $C$ est une clique de $\overline{G_i}$}\\
    &\iff \text{il existe $i$ tel que $C\subset S_i$ et $C$ est un stable de $G_i$}\\
  \end{align*}
  \begin{itemize}
    \item $\alpha(G)=\omega\bigl(\overline G\bigr)
    =\text{max}\bigl\{\omega\bigl(\overline {G_i}\bigr)\ ;\ 1\le i \le p\bigr\}
    =\text{max}\bigl\{\alpha(G_i)\ ;\ 1\le i \le p\bigr\}$.
    \item $\displaystyle \chi(G) = \theta\bigl(\overline G\bigr)
    =\sum_{i=1}^p \theta\bigl(\overline {G_i}\bigr)
    =\sum_{i=1}^p \chi({G_i})$
  \end{itemize}
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Partition par stables}{}
\begin{itemize}
\item Une partition par stables d'un graphe $G=(S, A)$ est une suite $(S_1, S_2, \ldots, S_p)$  de stables disjoints dont l'union est égale à $S$.
\item L'indice de partition par  stables de $G$, $\chi(G)$, \index{$\chi(G)$} est le cardinal minimal d'une partition par  stables de $G$.
\end{itemize}
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}
Déterminer $\chi(G_1)$ pour le graphe de l'exercice \ref{exo:g1}.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
L'ensemble des sommets n'est pas un stable donc $\chi(G_1)\ge 2$.

$\{0, 2, 3, 5\}$ et $\{1, 4\}$ forment une partitions par  stables donc $\chi(G_1)= 2$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Remplissage par stables][alphaChi]
Prouver qu'on a $\alpha(G)\cdot \chi(G)\ge n$ pour un graphe $G$ d'ordre $n$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
Si $G=(S, A)$ est un graphe d'ordre avec $|S| = n$, on considère partition par stables de $G$ de cardinal minimal $p=\chi(G)$ de $G$ : $(S_1, S_2, \ldots, S_p)$.

On a $\displaystyle S =\bigsqcup_{i=1}^n S_i$ donc $\displaystyle |S|= \sum_{i=1}^n |S_i|$. Or chaque stable est de cardinal au plus $\alpha(G)$ d'où $\displaystyle |S|\le \sum_{i=1}^n \alpha(G)=p\cdot\alpha(G) = \chi(G)\cdot \alpha(G)$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}
Prouver qu'un stable maximale $C$ forme un \texttt{ensemble dominant} : tout sommet est dans $C$ ou admet un voisin dans $C$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
Si un sommet $s$ n'appartenant pas à $C$ n'avait pas de voisin dans $C$ alors $C\cup\{s\}$ serait un stable, ce qui contredit la maximalité de $C$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Comparaisons}{comp}
Pour un graphe $G$ on a $\omega(G) \le \chi(G)$ et $\alpha(G) \le \theta(G)$.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} $G=(S, A)$ est un graphe.
\begin{itemize}
   \item Deux points voisins ne peuvent pas appartenir à une même stable donc, s'il existe une $k$-clique, il faut au moins $k$ stables pour partitionner $S$.

   En choisissant $k=\omega(G)$, cela implique toute partition par stables contient au moins $\omega(G)$ stables d'où $\omega(G) \le \chi(G)$.
   \item Deux points non voisins ne peuvent pas appartenir à une même clique donc, en considérant les points d'un stable de cardinal $\alpha(G)$, on en déduit que toutes les partitions par cliques contiennent au moins $\alpha(G)$ cliques d'où $\alpha(G) \le \theta(G)$.
\end{itemize}
On verra que la seconde propriété découle de la première.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Colorations}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Définition}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Coloration}{}
\begin{itemize}
\item Une coloration d'un graphe $G=(S, A)$ est une fonction $c$ de $S$ vers un ensemble fini telle que $c(s) \ne c(t)$ pour tous $s$ et $t$ tels que $s \sim t$.
\item Si l'image de $c$ est de cardinal $k$, on parle de $k$-coloration.\index{$k$-coloration}
\end{itemize}
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
Une coloration est en fait une autre manière de parler de partition par stables.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Colorations et partitions par stables}{}
\begin{itemize}
   \item Toute partition formée de $p$ stables définit une $p$-coloration.
   \item Toute $p$-coloration définit une partition formée de $p$ stables.
\end{itemize}
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} $G=(S, A)$ est un graphe.

\medskip

Si $(S_1, S_2, \ldots, S_p)$ est une partition par stables de $G$ alors la fonction $c$ qui associe à un sommet $s$ le stable qui le contient (ou l'unique indice $k$ tel que $s\in S_k$) définit une coloration car $c(s)=c(t)$ implique que $s$ et $t$ appartiennent au même stable donc ne sont pas voisins.

\medskip

Si $c$ est une coloration d'image $E=\{x_1, x_2, \ldots, x_p\}$ alors $S_i=c^{-1}\bigl(\{x_i\}\bigr)$ est un stable car deux sommets de même image ne peuvent pas être voisins. Ainsi $(S_1, S_2, \ldots, S_p)$ est une partition par stables de $G$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
On en déduit le résultat dans la définition suivante.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Nombre chromatique}{}
Le nombre chromatique de $G$, c'est-à-dire le plus petit entier $k$ tel que $G$ admet une $k$-coloration est égal à $\chi(G)$.

Une $\chi(G)$-coloration est une coloration optimale.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Algorithme de Grundy}\label{part:grundy}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Déterminer $\omega(G)$, le cardinal maximal d'une clique, et $\chi(G)$, la taille minimale d'une coloration, sont des problèmes difficiles. Cette partie présente un algorithme qui permettra, parfois, d'approcher le nombre chromatique et permettra d'en donner une borne supérieure.

L'algorithme de Grundy est un algorithme glouton qui permet de déterminer une coloration d'un graphe ; il ne donnera pas toujours une coloration optimale.

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithmic}
\Function{\texttt{grundy}}{$G$}
\State {$n \gets\texttt{ordre}(G)$}
\For{$i$ de 0 à $n-1$}
  \State{ $\texttt{col}[i] \gets +\infty$}
\EndFor
\ForAll{$s$ sommet de $G$}
  \State{$\texttt{col}[s] \gets $ le plus petit entier non attribué aux voisins de $s$}
\EndFor
\State {\Return  \texttt{col}}
\EndFunction
\end{algorithmic}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\subsubsection*{Exemple}

Les couleurs obtenues par l'algorithme de Grundy sont indiquées à l’extérieur du sommet.

On parcourt les sommets dans l'ordre 0, 1, 2, 3, 4. On obtient une 3-coloration qui est optimale car il y a des cliques d'ordre 3, par exemple $\{0, 1, 2\}$. Le premier sommet a toujours la couleur 0 car il n'a aucun voisin coloré lors du traitement.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\foreach \i/\c in {0/0, 1/1, 2/2, 3/1, 4/2}
   {\node[s] (\i) at (\i*72:1) {\i};
    \node (c\i) at (\i*72:1.6) {\c};};
\draw (2) -- (0) -- (1) -- (2) -- (3) -- (4) -- (0) -- (3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
Par contre, si on parcourt les sommets dans l'ordre 0, 1, 2, 4, 3, on obtient une 4-coloration.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\foreach \i/\c in {0/0, 1/1, 2/2, 3/3, 4/1}
   {\node[s] (\i) at (\i*72:1) {\i};
    \node (c\i) at (\i*72:1.6) {\c};};
\draw (2) -- (0) -- (1) -- (2) -- (3) -- (4) -- (0) -- (3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------

Le nombre de couleurs obtenu dépend donc de l'ordre de parcours des sommets.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Nombre chromatique atteint}{}
Il existe au moins un ordre de parcours des sommets pour lequel l'algorithme de Grundy fournit une coloration optimale.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
Pour un graphe $G$ d'ordre $n$, on considère une coloration optimale $c$ à valeurs dans $\{0, 1, 2, \ldots, \chi(G)-1\}$. On ordonne les sommets par couleur croissante : $(s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$ avec $c(s_i)\le c(s_j)$ pour $0\le i \le j < n$.

On montre alors par récurrence sur $i$ que l'algorithme de Grundy attribue au sommet $s_i$ une couleur $\gamma(s_i)$ qui vérifie $\gamma(s_i)\le c(s_i)$.

\begin{itemize}
   \item $\gamma(s_0) = 0 \le c(s_0)$.
   \item On suppose que $\gamma(s_k)\le c(s_k)$ pour $0\le k < i < n$. Les voisins colorés de $s_i$ lors du traitement de $s_i$ sont parmi ces sommets et aucun n'a la couleur $c(s_i)$ pour $c$ car deux voisins n'ont pas la même couleur. Ainsi, $c(s_k) \le c(s_i)$ et $c(s_k)\ne c(s_i)$ donc $c(s_k) < c(s_i)$ pour les voisins colorés de $s_i$ lors de son traitement.
   Mais alors, par hypothèse de récurrence, $\gamma(s_k) \le c(s_k)< c(s_i)$ donc $c(s_i)$ est une couleur disponible pour $s_i$ d'où $\gamma(s_i)\le c(s_i)$.
\end{itemize}
La récurrence est prouvée donc la coloration $\gamma$ est majorée par $c$ et ne peut pas utiliser plus de couleurs. Comme $c$ est optimale $\gamma$ l'est aussi.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
Ce résultat est théorique, dans la pratique on doit partir d'une coloration optimale pour que l'algorithme donne le nombre chromatique, on tourne en rond.

L'algorithme permet une majoration de $\chi(G)$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Majoration du nombre chromatique}{}
Pour tout graphe $G$, on a $\chi(G)\le \Delta(G)+1$
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
L'ensemble des voisins d'un sommet $s$ est de cardinal au plus $\Delta(G)$ donc la couleur de $s$ doit être distincte d'au plus $\Delta(G)$ entiers de $\mathbb N$.

Parmi les $\Delta(G) + 1$ couleurs $\{0, 1, \ldots, \Delta(G\}$, il existe une couleur non prise donc l'algorithme de Grundy fournit toujours une couleur majorée par $\Delta(G)$, c'est-à-dire une $(\Delta(G)+1)$-coloration. Ainsi $\chi(G)\le \Delta(G)+1$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Nombre de Grundy}{}
Le nombre de Grundy d'un graphe $G$, noté $\text{gr}(G)$ est le plus grand entier $k$ tel que $G$ admet une coloration de Grundy à $k$ couleurs.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
On peut rassembles les différentes inégalités obtenues
\[\omega(G) \le \chi(G)\le \text{gr}(G) \le \Delta(G)+1\]
Dans la suite on s'intéressera à des cas d'égalité entre ces termes.
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Implémentation de l'algorithme de Grundy} \label{algoGrundy}
%-------------------------------------------------------------------------------
L'algorithme de Grundy peut donner une coloration optimale si on connaît un ordre des sommets qui convient ; on verra que c'est parfois le cas. On va donc coder l'algorithme en prenant pour paramètres un graphe et un tableau \piton{p} donnant le parcours des sommets, \piton{p.(i)} est le sommet d'indice $i$ dans l'ordre imposé.

On a besoin d'une fonction qui calcule la plus petite couleur non attribuée au voisins d'un sommet, elle est traditionnellement notée \piton{mex} (pour \textsc{Minimum EXcludant}). Cette fonction reçoit, pour paramètre la liste des couleurs des voisin d'un sommet et un majorant du nombre de couleurs possibles.

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let mex (liste : int list) (n : int) : int =
  let existe = Array.make n false in
  List.iter (fun k -> existe.(k) <- true) liste;
  let col = ref 0 in
  while existe.(!col) do incr col done;
  !col
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------

On attribue la couleur d'un sommet en fonction des couleurs de ses voisins déjà colorés. Pour marquer les voisins non encore colorés, on leur donne une couleur inaccessible, ici on peut affecter la couleur $n=|S|$ car le nombre de couleur est majoré par $n$. Dans ce cas le nombre de couleurs possibles pour la fonction \piton{mex} devient $n+1$.

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let grundy (g : graphe) (p : int array) : int array =
  let n = ordre g in
  let cols = Array.make n n in
  for i = 0 to (n-1) do
    let s = p.(i) in
    let v = voisins g s in
    let col_voisins = List.map (fun k -> cols.(k)) v in
    cols.(s) <- mex col_voisins (n+1)
  done;
  cols
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------
